

Taller 3 - Teoría de Números

Christian Mauricio Cardenas Baron
20251167009

Carlos Andres Giraldo Hernandez
Facultad de Ciencias Matemáticas y Naturales
Universidad Distrital Francisco José de Caldas
2025-11-20

2. Divisibilidad

2.5. Mínimo Común Múltiplo

Ejercicios:

3) Probar que $(a, b) = (a + b, [a, b])$

Demostración:

Sea $d = (a, b)$, entonces $a = dx$ y $b = dy$, con $(x, y) = 1$. Luego

- $a + b = dx + dy = d(x + y)$
- $[a, b] = \frac{ab}{(a, b)} = \frac{dxdy}{d} = dxy$

Entonces $(a + b, [a, b]) = (d(x + y), dxy) = d(x + y, xy)$

Sea p un primo divisor común de $x + y$ y xy

Luego $p|xy$, entonces $p|x$ o $p|y$

Supongamos $p|x$, como $p|(x + y)$ y $p|x$, luego $p|(x + y) + (-x)$, entonces $p|y$

Ahora $p|x$ y $p|y$, pero $(x, y) = 1$, esto solo se cumple en caso de $p = 1$, por tanto no hay un primo divisor común de $x + y$ y xy , entonces $(x + y, xy) = 1$

Retomando

$$(a + b, [a, b]) = d(x + y, xy) = d = (a, b)$$

□

5) Si k es múltiplo de a y b , probar que

$$\frac{|k|}{\left(\frac{k}{a}, \frac{k}{b}\right)} = [a, b]$$

Demostración:

Como k es múltiplo de a y b , entonces existen $m, n \in \mathbb{Z}$ tal que $k = am = bn$

$$a = \frac{k}{m} \wedge b = \frac{k}{n} \quad \text{tambien} \quad m = \frac{k}{a} \wedge n = \frac{k}{b}$$

Sabemos que $[a, b] = \frac{|ab|}{(a, b)}$, reemplazando a y b

$$[a, b] = \frac{|ab|}{(a, b)} = \frac{\left|\frac{k}{m} \cdot \frac{k}{n}\right|}{\left(\frac{k}{m}, \frac{k}{n}\right)} = \frac{\left|k \cdot \frac{k}{mn}\right|}{\left(\frac{k}{m}, \frac{k}{n}\right)} = \frac{|k| \left|\frac{k}{mn}\right|}{\left(\frac{k}{m}, \frac{k}{n}\right)} = \frac{|k|}{\left|\frac{mn}{k}\right| \left(\frac{k}{m}, \frac{k}{n}\right)}$$

Tenemos que $\left(\frac{k}{m}, \frac{k}{n}\right) = \left(\left|\frac{k}{m}\right|, \left|\frac{k}{n}\right|\right)$, además $\left|\frac{mn}{k}\right|$ es un entero positivo por lo que lo podemos multiplicar dentro

$$\left(\left|\frac{k}{m}\right| \left|\frac{mn}{k}\right|, \left|\frac{k}{n}\right| \left|\frac{mn}{k}\right|\right) = \left(\left|\frac{k \cancel{m} n}{\cancel{m} k}\right|, \left|\frac{k \cancel{n} m}{\cancel{n} k}\right|\right) = (|n|, |m|) = (n, m) = \left(\frac{k}{b}, \frac{k}{a}\right)$$

$$\text{Por lo tanto } [a, b] = \frac{|k|}{\left(\frac{k}{a}, \frac{k}{b}\right)}$$

□

- 7) Sean d y g enteros positivos. Probar que existen enteros a y b tales que $(a, b) = d$ y $[a, b] = g$ si y solo si $d|g$

Demostración:

- « \implies » $(d, g \in \mathbb{Z}^+)(\exists a, b \in \mathbb{Z})((a, b) = d \wedge [a, b] = g \implies d|g)$

Como $(a, b) = d$, entonces $d|a$ y $d|b$

Como $[a, b] = g$, entonces $a|g$ y $b|g$

Luego $d|a$ y $a|g$, por tanto $d|g$

- « \impliedby » $(d, g \in \mathbb{Z}^+)(d|g \implies (\exists a, b \in \mathbb{Z})((a, b) = d) \wedge [a, b] = g)$

Como $d|g$, existe $k \in \mathbb{Z}$ tal que $g = dk$

Sea $a = d$ y $b = g$

$$(a, b) = (d, g) = (d, dk)$$

Como para cualquier $x, n \in \mathbb{Z}$, se tiene que $(x, xn) = x$, luego

$$(a, b) = (d, dk) = d$$

Entonces

$$[a, b] = \frac{|ab|}{(a, b)} = \frac{|dg|}{d} = |g| = g$$

□

- 10) Hallar enteros a y b tales que $a + b = 216$ y $[a, b] = 480$

Solucion:

Tomemos $a, b \in \mathbb{Z}^+$, ya que $(a, b) = (-a, -b)$

Sea $d = (a, b)$, entonces $d|a$ y $d|b$, luego $d|a + b$

Expresamos $a = dx$ y $b = dy$ con $(x, y) = 1$

Luego

- $a + b = dx + dy = d(x + y) = 216$
- $[a, b] = \frac{|ab|}{(a, b)} = \frac{ab}{(a, b)} = \frac{dxdy}{d} = dxy = 480$

Como $d|216$ y $d|480$, luego $d|(216, 480)$, entonces $d \leq (216, 480)$, siendo el máximo valor de $d = (216, 480)$

Hallamos $(216, 480)$

$$480 = 216 \cdot 2 + 48$$

$$216 = 48 \cdot 4 + 24$$

$$48 = 24 \cdot 2$$

Entonces $d = (216, 480) = 24$, se sigue que

$$x + y = \frac{216}{d} = \frac{216}{24} = 9 \quad \text{y} \quad xy = \frac{480}{d} = \frac{480}{24} = 20$$

Vemos que los x, y co-primos que cumplen $x + y = 9$ y $xy = 20$, son

$$x = 4 \quad \text{y} \quad y = 5$$

Sustituyendo en $a = dx$ y $b = dy$, tenemos

$$a = 24 \cdot 4 = 96 \quad \text{y} \quad b = 24 \cdot 5 = 120,$$

11) Hallar todos los números a y b que satisfacen $(a, b) = 24$ y $[a, b] = 1440$

Solucion:

Sea la descomposición en factores primos de a y b

$$a = \prod_{i=1}^n p_i^{\alpha_i} \quad \text{y} \quad b = \prod_{i=1}^n p_i^{\beta_i}$$

Siendo p_i números primos, los exponentes $\alpha_i, \beta_i \in \mathbb{Z}^*$ y n la cantidad de primos en la descomposición que debe ser igual para a y b .

Sabemos que

$$(a, b) = 24 = \prod_{i=1}^n p_i^{\min(\alpha_i, \beta_i)} \quad \text{y} \quad [a, b] = 1440 = \prod_{i=1}^n p_i^{\max(\alpha_i, \beta_i)}$$

Por tanto podemos construir diferentes a y b intercambiando los α_i con los β_i en los factores primos, ya que se mantendría los mismos min y max

Descomponemos 24 y 1440

		1440	2	
		720	2	
24	2	360	2	
12	2	180	2	
6	2	90	2	
3	3	45	3	
1		15	3	
		5	5	
		1		

$24 = 2^3 \cdot 3^1 \cdot 5^0$
 $1440 = 2^5 \cdot 3^2 \cdot 5^1$

Ahora construimos los distintos a y b variando los α, β en cada primo

- Para el factor primo $p = 2$ el par de exponentes (α_2, β_2) es $(3, 5)$ o $(5, 3)$
- Para el factor primo $p = 3$ el par de exponentes (α_3, β_3) es $(1, 2)$ o $(2, 1)$
- Para el factor primo $p = 5$ el par de exponentes (α_5, β_5) es $(0, 1)$ o $(1, 0)$

Exponentes (α, β)			a	b
$p = 2$	$p = 3$	$p = 5$		
(3, 5)	(1, 2)	(0, 1)	$a = 2^3 3^1 5^0 = 24$	$b = 2^5 3^2 5^1 = 1440$
(3, 5)	(1, 2)	(1, 0)	$a = 2^3 3^1 5^1 = 120$	$b = 2^5 3^2 5^0 = 288$
(3, 5)	(2, 1)	(0, 1)	$a = 2^3 3^2 5^0 = 72$	$b = 2^5 3^1 5^1 = 480$
(3, 5)	(2, 1)	(1, 0)	$a = 2^3 3^2 5^1 = 360$	$b = 2^5 3^1 5^0 = 96$
(5, 3)	(1, 2)	(0, 1)	$a = 2^5 3^1 5^0 = 96$	$b = 2^3 3^2 5^1 = 360$
(5, 3)	(1, 2)	(1, 0)	$a = 2^5 3^1 5^1 = 480$	$b = 2^3 3^2 5^0 = 72$
(5, 3)	(2, 1)	(0, 1)	$a = 2^5 3^2 5^0 = 288$	$b = 2^3 3^1 5^1 = 120$
(5, 3)	(2, 1)	(1, 0)	$a = 2^5 3^2 5^1 = 1440$	$b = 2^3 3^1 5^0 = 24$

Como $(a, b) = (b, a)$ y $[a, b] = [b, a]$ reduciendo los duplicados tenemos que las parejas a, b tal que $(a, b) = 24$ y $[a, b] = 1440$ son

$$\{(24, 1440), (120, 288), (72, 480), (360, 96)\}$$

4. Congruencias

4.1. Definición y Propiedades Básicas

Ejercicios:

2) Probar que si $ac \equiv_{cn} bc$ entonces $a \equiv_n b$

Demostración:

$$\begin{aligned} ac \equiv_{cn} bc &\implies cn \mid ac - bc \\ &\implies \cancel{cn} \mid \cancel{c}(a - b) \\ &\implies n \mid a - b \implies a \equiv_n b \end{aligned}$$

□

4) Probar que $3^{105} + 4^{105} \equiv_{13} 0$

Demostración:

Verificamos 3^{105} y 4^{105} modulo 13

$$3^{105} \equiv_{13} 3^{3 \cdot 35} \equiv_{13} 27^{35} \equiv_{13} 1^{35} \equiv_{13} 1$$

$$4^{105} \equiv_{13} 4^{2 \cdot 52 + 1} \equiv_{13} 16^{52}(4) \equiv_{13} 3^{3 \cdot 17 + 1}(4) \equiv_{13} 27^{17}(3)(4) \equiv_{13} 1^{17}(12) \equiv_{13} -1$$

Luego sumando las congruencias

$$3^{105} + 4^{105} \equiv_{13} 1 + (-1) \equiv_{13} 0$$

□

6) Si p es un primo impar probar que:

a) $1 + 2 + 3 + \dots + (p-1) \equiv_p 0$

b) $1^2 + 2^2 + 3^2 + \dots + (p-1)^2 \equiv_p 0$

c) $1^3 + 2^3 + 3^3 + \dots + (p-1)^3 \equiv_p 0$

Demostración:

a) Sea $S_1 = \sum_{i=1}^{p-1} i$, sabemos que la suma de los n primeros números es

$$\sum_{i=1}^n i = \frac{n(n+1)}{2}$$

Luego para $n = p - 1$

$$\sum_{i=1}^{p-1} i = \frac{(p-1)((p-1)+1)}{2} = \frac{(p-1)p}{2} = p \frac{(p-1)}{2}$$

Como p es primo y factor de S_1 , luego

$$S_1 \equiv_p p \frac{p-1}{2} \equiv_p 0$$

b) Sea $S_2 = \sum_{i=1}^{p-1} i^2$, sabemos que la suma de los n primeros cuadrados es

$$\sum_{i=1}^n i^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$$

Luego para $n = p - 1$

$$\begin{aligned} \sum_{i=1}^{p-1} i^2 &= \frac{(p-1)((p-1)+1)(2(p-1)+1)}{6} \\ &= \frac{(p-1)p(2p-1)}{6} \\ &= p \frac{(p-1)(2p-1)}{6} \end{aligned}$$

Como p es primo y factor de S_2 , luego

$$S_2 \equiv_p p \frac{(p-1)(2p-1)}{6} \equiv_p 0$$

c) Sea $S_3 = \sum_{i=1}^{p-1} i^3$, sabemos que la suma de los n primeros cubos es

$$\sum_{i=1}^n i^3 = \left(\frac{n(n+1)}{2} \right)^2$$

Luego para $n = p - 1$

$$\sum_{i=1}^{p-1} i^3 = \left(\frac{(p-1)p}{2} \right)^2 = (S_1)^2$$

De (a) tenemos que $S_1 \equiv_p 0$, luego $(S_1)^2 \equiv_p 0$, y como $(S_1)^2 = S_3$

$$S_3 \equiv_p 0$$

□

- 8) Si $f(x)$ es un polinomio con coeficientes enteros y $f(a) \equiv_n k$ probar que para todo entero t , $f(a + tn) \equiv_n k$

Demostración:

$$\text{Sea } f(x) = c_0 + c_1x + c_2x^2 + \dots + c_mx^m = \sum_{i=0}^m c_i x^i$$

Por definición $n|tn$, pero $n|(tn + a - a)$, luego $a + tn \equiv_n a$

Para todo $i \in \mathbb{Z}^*$ se tiene que $(a + tn)^i \equiv_n a^i$

Para todo $c_i \in \mathbb{Z}$ se tiene que $c_i(a + tn)^i \equiv_n c_i a^i$

Luego vemos que todo termino i de $f(a + tn)$ es congruente con su correspondiente $f(a)$ modulo n . Por lo tanto su suma también lo es

$$\begin{aligned} c_i(a + tn)^i &\equiv_n c_i a^i \\ \sum_{j=0}^m c_j(a + tn)^j &\equiv_n \sum_{j=0}^m c_j a^j \\ f(a + tn) &\equiv_n f(a) \end{aligned}$$

Luego $f(a + tn) \equiv_n f(a) \equiv_n k$, entonces $f(a + tn) \equiv_n k$

□

- 10) Hallar el dígito de las unidades de los números 13^{13} y $(5)(7)^{29} + (8)(9)^{72}$

Solución:

- a) Calculamos el modulo 10 de 13^{13}

$$13^{13} \equiv_{10} 3^{13} \equiv_{10} 3^{4 \cdot 3 + 1} \equiv_{10} 81^3(3) \equiv_{10} 1^3(3) \equiv_{10} 3$$

Por tanto el dígito de las unidades de 13^{13} es 3

- b) Calculamos el modulo 10 de $(5)(7)^{29} + (8)(9)^{72}$

Hallamos el ultimo dígito de cada termino por separado

$$\begin{aligned} (5)(7)^{29} &\equiv_{10} 7^{4 \cdot 7 + 1}(5) & (8)(9)^{72} &\equiv_{10} 9^{2 \cdot 36}(8) \\ &\equiv_{10} 2401^7(7)(5) & &\equiv_{10} 81^{36}(8) \\ &\equiv_{10} 1^7(35) & &\equiv_{10} 1^{36}(8) \\ &\equiv_{10} 5 & &\equiv_{10} 8 \end{aligned}$$

Luego sumamos las congruencias

$$(5)(7)^{29} + (8)(9)^{72} \equiv_{10} 5 + 8 \equiv_{10} 13 \equiv_{10} 3$$

Por tanto el ultimo dígito de $(5)(7)^{29} + (8)(9)^{72}$ es 3

4.2. Criterios de Divisibilidad

Ejercicios:

- 1) Sea $n = a_0 + a_1 10 + a_2 10^2 + \dots + a_k 10^k$ la representación decimal del entero positivo n . Probar que n es divisible por 11, si y solo si $\sum_{i=0}^k (-1)^i a_i$ es divisible por 11

Demostración:

Sea $n = \sum_{i=0}^k a_i 10^i$, $a_i \in \{0, 1, \dots, 9\}$

Como $10 \equiv_{11} -1$, luego para todo $i \in \mathbb{Z}^*$ se tiene que $10^i \equiv_{11} (-1)^i$, además para todo $a_i \in \{0, 1, \dots, 9\}$ se tiene que $a_i 10^i \equiv_{11} a_i (-1)^i$

Luego la suma de todos los elementos $a_i 10^i$ va a ser congruente modulo 11 con la suma de todos los elementos $a_i (-1)^i$ de $i = 0, 1, \dots, k$

$$\sum_{i=0}^k a_i 10^i \equiv_{11} \sum_{i=0}^k a_i (-1)^i$$

$$n \equiv_{11} \sum_{i=0}^k a_i (-1)^i$$

- « \implies » $11|n \implies 11|\sum_{i=0}^k (-1)^i a_i$

Si $11|n$, entonces $n \equiv_{11} 0$

Por lo anterior tenemos que $n \equiv_{11} \sum_{i=0}^k a_i (-1)^i \equiv_{11} 0$

Entonces $11|\sum_{i=0}^k a_i (-1)^i$

- « \impliedby » $11|\sum_{i=0}^k (-1)^i a_i \implies 11|n$

Si $11|\sum_{i=0}^k a_i (-1)^i$, entonces $\sum_{i=0}^k a_i (-1)^i \equiv_{11} 0$

Por lo anterior tenemos que $\sum_{i=0}^k a_i (-1)^i \equiv_{11} n \equiv_{11} 0$

Entonces $11|n$

□

- 2) A partir de la relación $10^3 \equiv_7 -1$, deducir un criterio de Divisibilidad por 7.

Solución:

Expresamos n en bloques de 3, osea $n = \underbrace{b_m b_{m-1} b_{m-2} \dots b_5 b_4 b_3}_{a_m} \underbrace{b_2 b_1 b_0}_{a_1} \underbrace{}_{a_0}$

$$n = a_0 + a_1 10^3 + a_2 10^6 + \dots + a_m 10^{3m} = \sum_{i=0}^m a_i 10^{3i}, \quad a_i \in \{0, 1, 2, \dots, 999\}$$

Como $10^3 \equiv_7 -1$, para todo $i \in \mathbb{Z}^*$ se tiene $(10^3)^i \equiv_7 (-1)^i$, luego para todo $a_i \in \{0, 1, \dots, 999\}$ se tiene $a_i 10^{3i} \equiv_7 a_i (-1)^i$, sumando los términos desde $i = 0$ hasta m tenemos que

$$\sum_{i=0}^m a_i 10^{3i} \equiv_7 \sum_{i=0}^m a_i (-1)^i$$

Luego $n = \sum_{i=0}^m a_i 10^{3i}$, y sea $S = \sum_{i=0}^m a_i (-1)^i$, reemplazando $n \equiv_7 S$

- Supongamos $7|n$, por definición $n \equiv_7 0$, luego $S \equiv_7 0$, entonces $7|S$
 - Supongamos $7|S$, por definición $S \equiv_7 0$, luego $n \equiv_7 0$, entonces $7|n$
- Por lo tanto $7|n \iff 7|S$, concluyendo

$$7|n \iff 7| \sum_{i=0}^m a_i(-1)^i$$

3) Probar que $6|n$ si y solo si $2|n$ y $3|n$.

Demostración:

- « \implies » $6|n \implies 2|n \wedge 3|n$

Como $6|n$, entonces $n = 6k$, con $k \in \mathbb{Z}$, luego $n = (2)(3)k$, por tanto $2|n$ y $3|n$

- « \impliedby » $2|n \wedge 3|n \implies 6|n$

Como $2|n$ y $3|n$, luego $n = 2a = 3b$, con $a, b \in \mathbb{Z}$

Entonces $2a = 3b$, luego $3b$ debe ser par entonces b es par, sea $b = 2k$

Luego $n = 2a = 3(2k) = 6k$. Por tanto $6|n$

□

4) Con las notaciones del ejercicio 1, probar que $8|n$ si y solo si $8|(100a_2 + 10a_1 + a_0)$

Demostración:

Sea $n = a_0 + a_1 10 + a_2 10^2 + a_3 10^3 + \dots + a_k 10^k = \sum_{i=0}^k a_i 10^i$

- « \implies » $8|n \implies 8|(a_0 + a_1 10 + a_2 10^2)$

Extraemos los 3 primeros términos y factorizamos 10^3

$$\begin{aligned} n &= a_0 + a_1 10 + a_2 10^2 + \sum_{i=3}^k a_i 10^i \\ &= a_0 + a_1 10 + a_2 10^2 + \sum_{i=0}^{k-3} a_{i+3} 10^{i+3} \\ &= a_0 + a_1 10 + a_2 10^2 + \sum_{i=0}^{k-3} a_{i+3} 10^i 10^3 \\ &= (a_0 + a_1 10 + a_2 10^2) + 10^3 \left(\sum_{i=0}^{k-3} a_{i+3} 10^i \right) \end{aligned}$$

Sean $S = a_0 + a_1 10 + a_2 10^2$ y $M = \sum_{i=0}^{k-3} a_{i+3} 10^i$

Luego $n = S + 10^3 M$

Por hipótesis $8|(S + 10^3 M)$, Además como $8|10^3$, entonces $8|10^3 M$

Por lo tanto $8|S$, reemplazando

$$8|(a_0 + a_1 10 + a_2 10^2)$$

• « \Longleftrightarrow » $8|(a_0 + a_1 10 + a_2 10^2) \implies 8|n$

Por hipótesis $8|(a_0 + a_1 10 + a_2 10^2)$

Sabemos que

$$n = a_0 + a_1 10 + a_2 10^2 + 10^3 \sum_{i=0}^{k-3} a_{i+3} 10^i$$

Y que $8|10^3 \sum_{i=0}^{k-3} a_{i+3} 10^i$, luego

$$8|(a_0 + a_1 10 + a_2 10^2) + \left(10^3 \sum_{i=0}^{k-3} a_{i+3} 10^i\right)$$

Por lo tanto $8|n$

□

- 5) Expresando los enteros positivos en el sistema de numeración con base 100, deducir un criterio de divisibilidad por 101.

Solucion:

Expresamos a n en bloques de 2, osea $n = \underbrace{b_m b_{m-1} \dots b_3 b_2}_{a_m} \underbrace{b_1 b_0}_{a_0}$, luego

$$n = a_0 + a_1 10^2 + a_2 10^4 + \dots + a_m 10^{2m} = \sum_{i=0}^m a_i 10^{2i}, \quad a_i \in \{0, 1, 2, \dots, 99\}$$

Sabemos que $10^2 \equiv_{101} -1$, luego para todo $i \in \mathbb{Z}^*$, se tiene $(10^2)^i \equiv_{101} (-1)^i$ y para todo $a_i \in \mathbb{Z}$ tenemos $a_i 10^{2i} \equiv_{101} a_i (-1)^i$, sumando los términos desde $i = 0$ hasta m tenemos que

$$\sum_{i=0}^m a_i 10^{2i} \equiv_{101} \sum_{i=0}^m a_i (-1)^i$$

Luego $n = \sum_{i=0}^m a_i 10^{2i}$ y sea $S = \sum_{i=0}^m a_i (-1)^i$, reemplazando $n \equiv_{101} S$

- Supongamos $101|n$, por definición $n \equiv_{101} 0$, luego $S \equiv_{101} 0$, entonces $101|S$
- Supongamos $101|S$, por definición $S \equiv_{101} 0$, luego $n \equiv_{101} 0$, entonces $101|n$

Concluyendo $101|n \iff 101|S$